% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{setspace}
\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=TD,numdoc=02,titre={TD02}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\tikzset{WoGrids/.style={line width=0.5pt}}
\tikzset{WoGridp/.style={line width=0.7pt}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo={\faPen*},type=TD,swap}
\part{Numération, logique}%<maincolor=TitreMarron,logo={\faPen*},type=\DonneesTypeDoc,swap>

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en justifiant, en base 2 le nombre décimal : $b = 236_{10}$.
	\item Convertir, en justifiant, en base 10 le nombre : $c = 3AB_{16}$.
	\item Convertir, en justifiant, en base 16 le nombre décimal : $d = 1\,353_{10}$.
	\item Convertir, en justifiant, en base 10 le nombre : $a = 100\,1101_2$.
	\item Convertir, sans passer par la base 10, le nombre $e=A9F_{16}$ en binaire.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=Cx11,AffBarre,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>

\bigskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]
En informatique, pour coder les lettres de l'alphabet, l'un des premiers codes utilisés a été le code ASCII.

Par exemple le caractère \og a \fg{} est codé en ASCII par le nombre 97 (en décimal), qui correspond dans le système binaire au nombre 110\,0001. On donne un extrait de la table ASCII ({\sffalt code} étant en décimal) :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},hlines,vlines,cells={font=\sffalt}}
		lettre	&a	&b	&c	&d	&e	&f	&g	&h	&i	&j	&k	&l	&m\\
		code	&97	&98	&99	&100&101&102&103&104&105&106&107&108&109\\
	\end{tblr}
	\smallskip
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},hlines,vlines,cells={font=\sffalt}}
		lettre	&n	&o	&p	&q	&r	&s	&t	&u	&v	&w	&x	&y	&z\\
		code 	&110&111&112&113&114&115&116&117&118&119&120&121&122\\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer la lettre qui est codée, en ASCII, par le nombre $110\,1101$ écrit en binaire.
	\item Écrire en binaire le codage ASCII de la lettre \og j \fg.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=Cx4,AffBarre,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item Compléter les tables de vérité des opérateurs $\land$ (et), $\lor$ (ou), $\ssi$ (équivalent) et $\Rightarrow$ (implique)  :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$P \land Q$ \\
				V & V & 			\\
				V & F & 			\\
				F & V & 			\\
				F & F & 			\\
			\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$P \lor Q$ 	\\
				V & V & 			\\
				V & F & 			\\
				F & V & 			\\
				F & F & 			\\
			\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$P \ssi Q$ 	\\
				V & V & 			\\
				V & F & 			\\
				F & V & 			\\
				F & F & 			\\
			\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$P \Rightarrow Q$ 	\\
				V & V & 					\\
				V & F & 					\\
				F & V & 					\\
				F & F & 					\\
			\end{tblr}
	\end{center}
	\item Soient P et Q deux propositions. À l'aide d'un tableau de vérité :
	\begin{enumerate}
		\item justifier que $(P \lor (\overline{P} \land Q))$ et $P \lor Q$ sont équivalentes :
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=1.1,width=12cm,colspec={Q[0.6cm,c,m]Q[0.6cm,c,m]*{4}{X[m,c]}},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$\overline{P}$&$\overline{P}\land Q$&$P \lor (\overline{P} \land Q)$ & $P \lor Q$ \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item justifier que $(P \ssi Q)$ et $((P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P))$ sont équivalentes :
		%
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={*{2}{Q[0.6cm,c,m]}*{2}{Q[1.5cm,m,c]}Q[3cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$ & $Q$ & $P \ssi Q$ & $P \Rightarrow Q$ & $Q \Rightarrow P$ & $(P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P)$ \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
			\end{tblr}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item En utilisant les lois de De Morgan, déterminer le contraire des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item \og ($x$ est divisible par 7) ou ($x$ est divisible par 11) \fg.
		\item \og ($n$ est un nombre premier) et ($n$ est impair) \fg.
	\end{enumerate}
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=Cx3,AffBarre,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
	\item On considère la proposition suivante $T$ : \og (Le triangle ABC est rectangle en A) $\Rightarrow$ ($AB^2+AC^2=BC^2$) \fg{}
	\begin{enumerate}
		\item Écrire la contraposée de la proposition $T$.
		\item Écrire la réciproque de la proposition $T$.
		\item Écrire la négation de la proposition $T$.
	\end{enumerate}
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=Cx4,AffBarre,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo4
Pour chacune des saisies \calgpython{} suivantes, donner le résultat obtenu : %réfléchir à la présentation

%couleurs python
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstnewenvironment{pythonshell}{
	\lstset{
		language=Python,
		escapeinside={<@}{@>},
		backgroundcolor=\color{white},
		commentstyle=\itshape\color{codegreen},
		keywordstyle=\bfseries\color{magenta},
		keywordstyle=[2]\bfseries\color{blue},
		morekeywords=[2]{>>>},
		keywordstyle=[3]\bfseries\color{codegreen},
		morekeywords=[3]{True,False,bin,hex},
		numberstyle=\small\color{codegray},
		stringstyle=\color{codepurple},
		basicstyle=\ttfamily,
		breakatwhitespace=false,
		breaklines=true,
		literate={à}{{\`a}}1 {á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {î}{{\^i}}1 {ê}{{\^e}}1 {è}{{\`e}}1,
		captionpos=b,
		frame=shadowbox,
		rulesepcolor=\color{CouleurVertForet},
		framesep=3pt,
		keepspaces=true,
		numbers=none,
		showspaces=false,
		showstringspaces=false,
		showtabs=false,
		lineskip=6pt,
		tabsize=2,
		%rulesepcolor=\color{gray},
		%rulecolor=\color{ForestGreen},
		xleftmargin=0.5cm,
		xrightmargin=3.5cm
}}{}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> (1+1 == 2) and (2**2 == 4)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> not(4 <= 5)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> (14%2 == 0) or (14%3 == 0)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> (7*3+4 == 24) == (7*4+3 == 25)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> not(True and False)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> age = 32
>>> (age >= 35) and (age < 31)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
>>> age%6 != 0
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}

\medskip

\begin{pythonshell}
>>> bin(45)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
>>> hex(70)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
>>> 0xAB
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
>>> hex(0b11111111)
<@\textcolor{gray}{\dotfill}@>
\end{pythonshell}
\end{EnvtExo}

\vfill

\hfill\includegraphics[scale=0.5]{logo_fin}\hfill~

\end{document}